\input{preambule} % Включаем преамбулу

\logo{\includegraphics[height=1.0cm]{img/logo.png}} %%Эмблема университета.
\title[Стохастизация с SymPy]{Автоматизация алгоритмов стохастизации с использованием SymPy}

\author[Геворкян М.Н.]{%
  Демидова А. В. \inst{1} \and 
  Геворкян М. Н.\inst{1} \and \\
  Севастьянов Л. А.\inst{1,2} \and 
  Кулябов Д. С.\inst{1,3}
}

\institute[PFUR]{
  \inst{1}Российский университет дружбы народов \and
  \inst{2}Лаборатория теоретической физики им. Боголюбова, ОИЯИ\and
  \inst{2}Лаборатория информационных технологий, ОИЯИ
}

\date[MMCP2017]{
    Mathematical Modeling and Computational Physics,
    3--7 июля, 2017}

\begin{document}
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
%         Титульная страница/Содержание
%~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\section*{Содержание}
\begin{frame}[shrink]
    \frametitle{Содержание}
    \tableofcontents % Делаем содержание
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\section*{Введение}
\begin{frame}
  \frametitle{Цель работы}
  \begin{block}{}
    \alert{Задача:} автоматизация алгоритма вывода систем дифференциальных уравнений из схем реакций кинетической химии, а также алгоритма стохастизации детерминированных систем.
  \end{block}
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Уравнения кинетических реакций}
\begin{frame}
  \frametitle{Уравнения кинетических реакций}
  \[
    \sum\limits^{n}_{i=1}N^{s}_{i}X_{i} \xleftrightarrow[\;\;k^{-}_{s}\;\;]{\;\;k^{+}_{s}\;\;} \sum\limits^{n}_{i=1}M^{s}_{i}X_{i},\; s = 1,\ldots,S.
  \]
  \begin{itemize}
    \item $X_{i}$ --- концентрация $i$-го компонента;
    \item $\mathbf{M} = [M^{s}_{i}]$ и $\mathbf{N} = [N^{s}_{i}]$ --- матрицы состояния системы;
    \item $k^{+}_{s}$ и $k^{-}_{s}$ --- это коэффициенты взаимодействия в прямом и обратном направлении реакции
  \end{itemize}
  Биологические и экологические системы (популяционная динамика, распространение эпидемий), химические реакции (химические часы).
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Алгоритм составления системы ОДУ и СДУ}
\begin{frame}
  \frametitle{Алгоритм составления системы ОДУ и СДУ}
  \[
    \mathbf{x} = 
    \begin{pmatrix}
        x^1\\
        x^2\\
        x^3\\
        \vdots\\
        x^n
    \end{pmatrix},\;
    \mathbf{N} = 
    \begin{bmatrix}
        N^{1}_{1} & N^{1}_{2} & N^{1}_{3} & \ldots & N^{1}_{n} \\
        N^{2}_{1} & N^{2}_{2} & N^{2}_{3} & \ldots & N^{2}_{n} \\
        N^{3}_{1} & N^{3}_{2} & N^{3}_{3} & \ldots & N^{3}_{n} \\
        \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        N^{s}_{1} & N^{s}_{2} & N^{s}_{3} & \ldots & N^{s}_{n} \\
    \end{bmatrix},\;
    \mathbf{M} = 
    \begin{bmatrix}
        M^{1}_{1} & M^{1}_{2} & M^{1}_{3} & \ldots & M^{1}_{n} \\
        M^{2}_{1} & M^{2}_{2} & M^{2}_{3} & \ldots & M^{2}_{n} \\
        M^{3}_{1} & M^{3}_{2} & M^{3}_{3} & \ldots & M^{3}_{n} \\
        \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        M^{s}_{1} & M^{s}_{2} & M^{s}_{3} & \ldots & M^{s}_{n} \\
    \end{bmatrix}
  \]
  $N^{j}_{i}$ и $M^{j}_{i}$ концентрация <<молекул>> типа $X^{i}$ в левой и правой частях. 
  \[
  \mathbf{R} = \mathbf{M}^{T} - \mathbf{N}^{T} = 
  \begin{bmatrix}
      M_{1}^{1} - N_{1}^{1} & M_{1}^{2} - N_{1}^{2} & M_{1}^{3} - N_{1}^{3} & \ldots & M_{1}^{s} - N_{1}^{s}\\
      M_{2}^{1} - N_{2}^{1} & M_{2}^{2} - N_{2}^{2} & M_{2}^{3} - N_{2}^{3} & \ldots & M_{2}^{s} - N_{2}^{s}\\
      M_{3}^{1} - N_{3}^{1} & M_{3}^{2} - N_{3}^{2} & M_{3}^{3} - N_{3}^{3} & \ldots & M_{3}^{s} - N_{3}^{s}\\
      \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
      M_{s}^{1} - N_{s}^{1} & M_{s}^{2} - N_{s}^{2} & M_{s}^{3} - N_{s}^{3} & \ldots & M_{s}^{s} - N^{s}_{n}
  \end{bmatrix}
  \]
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Алгоритм составления системы ОДУ и СДУ}
  Обозначим столбцы матрицы $\mathbf{R}$ отдельными векторами $\mathbf{r}$
  \[
  \mathbf{r}^{j} = 
  \begin{bmatrix}
      M^{j}_{1} - N^{j}_{1}\\
      M^{j}_{2} - N^{j}_{2}\\
      M^{j}_{3} - N^{j}_{3}\\
      \vdots\\
      M^{j}_{n} - N^{j}_{n}
  \end{bmatrix}\;
  \mathbf{R} = 
  \begin{bmatrix}
      \vdots &\vdots & \vdots & \vdots \\
      \mathbf{r}^1 & \mathbf{r}^2 & \ldots & \mathbf{r}^s\\
      \vdots &\vdots & \vdots & \vdots \\
  \end{bmatrix}
  \]
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Алгоритм составления системы ОДУ и СДУ}
  Вычислим следующие коэффициенты:
  \[
    s^{+}_{j}(\mathbf{x}) = k^{+}_{j}\prod\limits^{n}_{i = 1}\dfrac{x^{i}!}{(x^{i} - N^{j}_{i})!} = k^{+}_{j}\cdot \dfrac{x^{1}!}{(x^{1} - N^{j}_{1})!} \cdot\ \dfrac{x^{2}!}{(x^{2} - N^{j}_{2})!} \cdot \ldots \cdot \dfrac{x^{n}!}{(x^{n} - N^{j}_{n})!}
  \]

  \[
    s^{-}_{j}(\mathbf{x}) = k^{-}_{j}\prod\limits^{n}_{i = 1}\dfrac{x^{i}!}{(x^{i} - M^{j}_{i})!} = k^{+}_{j}\cdot \dfrac{x^{1}!}{(x^{1} - M^{j}_{1})!} \cdot\ \dfrac{x^{2}!}{(x^{2} - M^{j}_{2})!} \cdot \ldots \cdot \dfrac{x^{n}!}{(x^{n} - M^{j}_{n})!}
  \]
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Алгоритм составления системы ОДУ и СДУ}
  Вектор сноса вычисляется по следующей формуле:
  \[
  \mathbf{f}(\mathbf{x}) = \mathbf{r}^{1}(s^{+}_{1}(\mathbf{x}) - s^{-}_{1}(\mathbf{x})) + \mathbf{r}^{2}(s^{+}_{2}(\mathbf{x}) - s^{-}_{2}(\mathbf{x})) + \ldots + \mathbf{r}^{s}(s^{+}_{s}(\mathbf{x}) - s^{-}_{s}(\mathbf{x})).
  \]
  и позволяет составить систему ОДУ:
  \[
    \dfrac{\d \mathbf{x}}{\d t} = \mathbf{f}(\mathbf{x}).
  \]
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Алгоритм составления системы ОДУ и СДУ}
  Матрица диффузии получается аналогично:
  \[
  \mathbf{G}(\mathbf{x}) = \mathbf{r}^{1} (\mathbf{r}^{1})^{T}(s^{+}_{1}(\mathbf{x}) - s^{-}_{1}(\mathbf{x})) + \mathbf{r}^{2} (\mathbf{r}^{2})^{T}(s^{+}_{2}(\mathbf{x}) - s^{-}_{2}(\mathbf{x})) + \ldots + \mathbf{r}^{s} (\mathbf{r}^{s})^{T}(s^{+}_{s}(\mathbf{x}) - s^{-}_{s}(\mathbf{x})).
  \]
  где произведение $\mathbf{r}^{1} (\mathbf{r}^{1})^{T}$ дает матрицу. Это позволяет составит систму СДУ в форме Ито:
  \[
    \d\mathbf{x} = \mathbf{f}(\mathbf{x})\d t + \sqrt{\mathbf{G}(\mathbf{x})}\d \mathbf{W}(t),
  \]
  где $\mathbf{W}$ --- $n$--мерный винеровский процесс.
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Простой одномерный пример. Модель Ферхюльста}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Простой одномерный пример. Модель Ферхюльста}
  \[
  \begin{aligned}
    &X \xrightarrow{\;\;k_{1}\;\;} 2X,\\
    &X + X \xrightarrow{\;\;k_{2}\;\;} X.
  \end{aligned}
  \]
  В этом случае матрицы $\mathbf{M}$ и $\mathbf{N}$ вырождаются в векторы:
  \[N^1_1 = 1,\; N^2_1 = 2,\; M^1_1 = 2,\; M^2_1 = 1,\]
  а векторы $\mathbf{r}$ --- в скаляры
  \[r^1 = 1,\; r^2 = -1\]
  \begin{align*}
    & s^{+}_{1} = k_1 \cdot \dfrac{x!}{(x-1)!} = k_1 x,\\
    & s^{+}_{2} = k_2 \cdot \dfrac{x!}{(x-2)!} = k_2 x (x-1) = k_{2}x^2 - k_2 x.
  \end{align*}
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Простой одномерный пример. Модель Ферхюльста}
  \begin{align*}
    &f(x) = 1\cdot k_1 x - 1(k_2 x^2 - k_2 x) = k_1 x + k_2 x - k_2 x^2,\\
    &g(x) = 1\cdot k_1 x + (k_2 x^2 - k_2 x) = k_1 x - k_2 x + k_2 x^2.
  \end{align*}
  Обычно, в связи с тем, что $x^2$ -- велико, а $x$ -- мало, слагаемое $k_2 x$ отбрасывают.
  \[
    \dfrac{\d x}{\d t} = k_1x - k_2 x^2,
  \]
  и
  \[
  \d x(t) = (k_1 x - k_2 x^2)\d t + \sqrt{k_1 x + k_2 x^2}\d W
  \]
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Детерминированная модель}
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/LogisticODE}
    \label{fig:01}
  \end{figure}
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Стохастическая модель}
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/LogisticSDE}
    \label{fig:02}
  \end{figure}
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Автоматизация алгоритма}
  Для автоматизации выбран пакет компьютерной алгебры \texttt{SymPy} для языка Python. В результате достаточно ввести символьные вектора $X$ и $K$ и числовые матрицы $N$ и $M$
  \begin{verbatim}
    f = drift_vector(X, K, N, M)
    G = diffusion_matrix(X, K, N, M)
  \end{verbatim}
  чтобы на выходе получить вектор сноса и матрицу диффузии.
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Многомерный пример}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Многомерный пример. Автоматизированный вывод}
  Сгенерируем случайные матрицы и выведем для них уравнения:
  \[
    \mathbf{N} = 
    \left[\begin{matrix}0 & 1 & 1\\2 & 1 & 0\\2 & 0 & 0\end{matrix}\right]
    \;\;
    \mathbf{M} = 
    \left[\begin{matrix}1 & 2 & 1\\0 & 1 & 1\\1 & 0 & 0\end{matrix}\right]
  \;\;
    \mathbf{x} = 
    \left[\begin{matrix}x_{1}\\x_{2}\\x_{3}\end{matrix}\right]\;\;
    \mathbf{k} = 
    \left[\begin{matrix}k_{1}\\k_{2}\\k_{3}\end{matrix}\right]
  \]
  \[
  \mathbf{f}(\mathbf{x}) = 
  \left[
  \begin{matrix}
    k_{1} x_{2} x_{3} - 2 k_{2} x_{1} x_{2} \left(x_{1} - 1\right) - k_{3} x_{1} \left(x_{1} - 1\right)\\k_{1} x_{2} x_{3}\\k_{2} x_{1} x_{2} \left(x_{1} - 1\right)
  \end{matrix}
  \right]
  \]
  \[
  \mathbf{G}(\mathbf{x}) = 
  \left[
  \begin{matrix}
    k_{1} x_{2} x_{3} + 4 k_{2} x_{1} x_{2} \left(x_{1} - 1\right) + k_{3} x_{1} \left(x_{1} - 1\right) & k_{1} x_{2} x_{3} & - 2 k_{2} x_{1} x_{2} \left(x_{1} - 1\right)\\
    k_{1} x_{2} x_{3} & k_{1} x_{2} x_{3} & 0\\
    - 2 k_{2} x_{1} x_{2} \left(x_{1} - 1\right) & 0 & k_{2} x_{1} x_{2} \left(x_{1} - 1\right)
  \end{matrix}
  \right]
  \]
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Брюсселятор}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Брюсселятор}
  Простейшая модель реакций типа Белоусова — Жаботинского, предложенная И. Р. Пригожином.
  \begin{gather*}
     A \xrightarrow{\;\;\;\;k_1\;\;\;\;\;}X,\\
     2X + Y \xrightarrow{\;\;\;\;k_2\;\;\;\;\;}2X,\\
     B + X \xrightarrow{\;\;\;\;k_3\;\;\;\;\;}Y + D,\\
     X \xrightarrow{\;\;\;\;k_4\;\;\;\;\;} E.
  \end{gather*}
  \[
    \mathbf{N} = 
    \begin{bmatrix}
      0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0\\
      2 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0\\
      1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0\\
      1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0
    \end{bmatrix}
    \mathbf{M} = 
    \begin{bmatrix}
    1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
    3 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0\\
    0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0\\
    0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1
    \end{bmatrix}
    \mathbf{x} = 
     \begin{bmatrix}x\\y\\a\\b\\d\\e\end{bmatrix}
    \mathbf{k} = 
    \begin{bmatrix}k_{1}\\k_{2}\\k_{3}\\k_{4}\end{bmatrix}
  \]
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}[fragile,shrink=8]
  \frametitle{Брюсселятор}
  Вектор сноса:
  \[
\left[\begin{matrix}a k_{1} - b k_{3} x + k_{2} x y \left(x - 1\right) - k_{4} x\\b k_{3} x - k_{2} x y \left(x - 1\right)\\- a k_{1}\\- b k_{3} x\\b k_{3} x\\k_{4} x\end{matrix}\right]
  \]
  Матрица диффузии:
  \[
\left[\begin{matrix}a k_{1} + b k_{3} x + k_{2} x y \left(x - 1\right) + k_{4} x & - b k_{3} x - k_{2} x y \left(x - 1\right) & - a k_{1} & b k_{3} x & - b k_{3} x & - k_{4} x\\- b k_{3} x - k_{2} x y \left(x - 1\right) & b k_{3} x + k_{2} x y \left(x - 1\right) & 0 & - b k_{3} x & b k_{3} x & 0\\- a k_{1} & 0 & a k_{1} & 0 & 0 & 0\\b k_{3} x & - b k_{3} x & 0 & b k_{3} x & - b k_{3} x & 0\\- b k_{3} x & b k_{3} x & 0 & - b k_{3} x & b k_{3} x & 0\\- k_{4} x & 0 & 0 & 0 & 0 & k_{4} x\end{matrix}\right]
  \]
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  $(x_0, y_0) = (1.5, 3.0)$
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/Brusselator}
    \label{fig:03}
  \end{figure}
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%% Заключение
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{frame}
  \frametitle{Заключение}
  \begin{itemize}
    \item С помощью пакета SymPy автоматизирован алгоритм вывод систем ОДУ и СДУ из схем кинетических реакций.
    \item Программа протестирована на различных примерах.
    \item Сгенерированные уравнения экспортированы в виде кода на языке Python и Julia и решены численно.
  \end{itemize}
  
\end{frame}
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
%% Литература
%%-----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Основные источники}
\begin{frame}[shrink]
  \frametitle{Основные источники}
  \begin{thebibliography}{10}    
  \beamertemplatebookbibitems
  \bibitem{KP}
    Kloeden~P.~E.,~Platen~E.
    \newblock {\em Numerical Solution of Stochastic Differential Equations}.
    \newblock Berlin Heidelberg New-York: Springer, 1995.
  \beamertemplatearticlebibitems
  \bibitem{RA2010}
    Rößler~A.
    \newblock Strong and Weak Approximation Methods for Stochastic Differential Equations.
    \newblock {\em preprint}, 2010.
  \beamertemplatearticlebibitems
  \bibitem{W2001}
    Wiktorsson~M.
    \newblock Joint characteristic function and simultaneous simulation of iterated Itô integrals for multiple independent Brownian motions.
    \newblock {\em  The Annals of Applied Probability}. –– 2001. –– Vol. 11, no. 2. –– P. 470–487.
  \bibitem{RA2003}
    Rößler~A.
    \newblock  Runge-Kutta Methods for the Numerical Solution of Stochastic Differential Equations.
    \newblock {\em preprint}, 2003.
  \end{thebibliography}
\end{frame}

\clearpage
\end{document}